習亂點鴛鴦 雄安新區手尾長

2019年02月15日

習亂點鴛鴦 雄安新區手尾長
（資深傳媒人 潘小濤） - 潘小濤

甚麼是習近平的政績工程？按官方用語，就是習「親自謀劃、親自部署、親自推動」的工程，當中有APEC、國際進口博覽會等主場外交國際會議，也有一帶一路這個國家發展戰略，更多則是建設規劃某區域，下星期公佈的大灣區是其中之一，另一個是河北雄安新區，更被視為習的「親生兒子」，是習的頭號政績工程。

農曆新年前，習近平在時隔兩年後再訪他一手捧出來的雄安新區，聽取雄安最新狀況的彙報。當初官方將雄安新區定位為「千年大計、國家大事」，是「繼深圳經濟特區和上海浦東新區之後，又一具有全國意義的新區」，主要任務是成為疏解北京的非首都功能承載地。但實際上，這是習近平實踐治國理念的示範區，將習的經濟發展、政治理想、城鎮化模式等思路轉化成一個實體城市，日後作為其他省市參考對象。

為甚麼選擇雄安？是因為它距離北京百多公里，很適合作為北京的副都，吸納其教育、科研、商業等「非首都功能」？還是因為這裏鄰近習近平母親齊心的故鄉高陽縣，習一片孝心才大力發展母親的家鄉？真正原因外界無從稽考，但習選擇雄安作為重中之重的政績工程，則完全暴露他缺乏常識、不懂經濟的低水平。

習在2015年初提出雄安概念，迄今已四年。作為習「三個親自」的「歷史性工程」，他也「傾注了大量心血」。而在「一錘定音」體制下，習的政績工程自然要傾舉國之力去做好。故此，全國最優秀的官員被調到河北及雄安，推動這個國家級千年大計；最好的專家也被請去協助規劃，令雄安的產業佈局合理、環境宜居，是可持續發展的現代化新城；大量資金也向雄安傾斜，單是去年總投資規模就達到3,000億元，所得資源遠非當初深圳特區、浦東新區可比擬。可以說，雄安新區是含着金鎖匙出生的，成長理應一日千里。

缺詳細研究 一時興起變國策

可是，從習近平視察的照片所見，規劃了四年、出生也有兩年的雄安新區，既沒拔地而起的高樓大廈，也沒熱火朝天的建設景象，看上去跟一個普通中國內陸縣城並沒分別，還有點荒蕪的感覺，且近年也不見官方喉舌吹噓雄安新區如何高速發展的文章。由此可見，雄安新區的進度遠非像當初外界估計的那麼好。為甚麼？

雄安新區規劃設計專家、清華大學建築學院教授尹稚去年表示，雄安之所以發展緩慢，是因為近兩年宏觀經濟不太好、近十年來又不鼓勵體制創新，以及雄安新區缺乏地利：沒有國家級大型交通網絡；地處白洋淀周圍的低窪地，要做大量的防洪工程；要做大量的拆遷安置。總之，比較深圳和浦東，雄安新區的建設「並不是在一個天時地利人和最好的時間」。

雖然尹教授所言非虛，深圳及浦東崛起時確實正值中國經濟起飛及國際環境最有利的時刻，但每個城市的發展都有其優勢和困難，不能因此就合理化雄安的發展緩慢。雄安新區的設立跟一帶一路一樣，事前未經專家詳細研究和論證，只是習近平一時興起的念頭就變成國策，然後調動各方資源去落實其構思。而且，習近平並不懂經濟，更不尊重經濟規律，不知在沿海沿江建造城市才會事半功倍。雄安位處乾旱且地下水已被抽乾的華北平原腹地，既不近海也沒江河，毗連的白洋淀雖是華北最大淡水湖，但僅能滿足保定市及周邊村鎮需要，斷難應付一個新興大城市的需求。正如尹教授所言，選址錯誤令雄安天生缺陷，成長代價也相當高昂。雄安如此，一帶一路又何嘗不是？領導人亂點鴛鴦，國家就要為此付出代價。

潘小濤
資深傳媒人

上一則
上一則
東西南北：退出中導 劍指中國 (安裕)

下一則
下一則
世道人生：改與不改都死梗 (李怡)

駁唔到，我一直都覺得習近平好撚廢

關心下香港嘅大灣區啦，睇下幾時pk

每個支那領導人都會搞呢啲面子工程
換左人 後 就無人再講
次次都一堆傻西 被人騙錢

江澤民
三個代表
西部大開發

胡撚濤
科學發展觀
前海

習近平
習近平新時代社會主義思想
雄安
大灣區